\chapter{Conclusiones}

El presente trabajo exploró las tareas de segmentación y alineación del procesamiento de voz, reconociendo proponiendo aproximaciones computacionales apoyadas en el procesamiento digital de señales, la fonología y las ciencias de la computación para su resolución.

Tras explorar las publicaciones recientes, se encontró que en los últimos 5 años la cantidad de recursos abiertos publicados para el procesamiento de voz en español creció considerablemente con respecto a los recursos existentes y publicados hasta esa fecha, mostrando la relevancia que tiene esta área de investigación. Igualmente se corrobora que el proceso de anotación de recursos manual es costoso y que otras aproximaciones como las del crowd-sourcing o la anotación automática o semi automática de recursos existentes y de licencia abierta, como audio libros o sesiones del parlamento son soluciones viables para la creación de nuevos recursos.

A pesar del crecimiento de los recursos abiertos para español, los recursos anotados a nivel fonéticos aún son escasos y la anotación manual de recursos existentes a este nivel, si bien es provechosa, es significativamente m\'as costosa en tiempo y esfuerzo que la anotación a nivel de palabra o declaración.

A la hora de segmentar audios, el análisis de energía por segmentos cortos en la señal permite separar el audio considerando las pausas naturales en los locutores, y el uso de un umbral del 15\% sobre la amplitud máxima de la señal mostró tener mejores resultados que umbrales calculados dinámicamente.

Con respecto a la tarea de alineación automática, se verificó que los signos de puntuación no representan necesariamente pausas en las grabaciones de voz correspondientes, aunque en algunos casos aislados y existe una correspondencia directa, esto no es la generalidad. 

Al extender las característica de las grabaciones y realizando estimaciones de la duración esperada a partir del texto correspondiente a la grabación, la anotación automática mejora y para grabaciones cortas, menores a los 80 segundos, s\'olo esta información es suficiente para anotar con un alto grado de confianza.

Para finalizar, el análisis fonético usando técnicas de análisis de frecuencia en cortos periodos de tiempo, permite extraer información relevante para la alineación automática, y aunque el análisis exclusivo con los primeros formantes de una señal no provee suficiente información acústica para diferenciar todas las consonantes de español, permite caracterizar muy bien las vocales, considerando la variabilidad de dialectos y timbres inherentes a los locutores; sin embargo esta información es insuficiente para por si sola mejorar los resultados de alineación. Esto también corrobora la complejidad de la tarea de reconocimiento automático de la voz, que en la actualidad requiere mecanismos intensivos y con grandes volúmenes de datos para obtener buenos resultados.

Las aproximaciones propuestas en este trabajo muestran una alternativa para la creación de recursos cuando de antemano no se tiene la cantidad de datos requerida por sistemas exhaustivos.

\section{Trabajos futuros}


Como trabajo futuro, se propone realizar combinaciones entre las aproximaciones propuestas usando como base la alineación por duración promedio de fonemas y la verificación posterior identificando las vocales del segmento en cuestión.

Considerando que la alineación de resultados usada en este trabajo asumía la presencia de todos los segmentos en la anotación automática, los errores en la alineación al comienzo del texto se propagan hasta el final, perjudicando la precisión. Una alternativa para esto es ampliar la búsqueda de los mejores resultados asumiendo que hay segmentos no encontrados y permitiendo que el error se propague por mas segmentos.

También, dejando el precendente de los corpus existentes y abiertos, queda abierta una puerta para la creación de un multicorpus, donde se congregue todos los datos de los corpus abiertos y se homogenice la presentación, generando un corpus con independiente de locutor, con múltiples dialectos, de larga duración y gran vocabulario.

Queda abierta la puerta a la exploración de otras técnicas del aprendizaje automático diferentes a los árboles de decisión en donde se explore si con la información acústica de los primeros formantes se pueden obtener preciones más altas. De igual manera, explorar si las técnicas exploradas en este trabajo pueden ser usadas con otros métodos de extracción de características donde se incluya más información acústica.


